% @Points 7
% @Packages tdsfrmath
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=7mm,y=7mm,%
      legende/.style={midway,above,sloped,font=\scriptsize}]
    \draw[thin,black!50,step=7mm] (0,0) grid (20,12);
    \coordinate[label=above left:$A$] (A) at (7,10);
    \coordinate[label=above:$B$] (B) at ($(A)+(6,0)$);
    \coordinate[label=below left:$D$] (D) at ($(A)+(-1,-3)$);
    \coordinate (AB) at ($(B)-(A)$);
    \coordinate (AD) at ($(D)-(A)$);
    \coordinate[label=below right:$C$] (C) at ($(D)+(AB)$);
    \coordinate[label=above right:$M$] (M) at ($(A)+1.5*(AB)$);
    \coordinate[label=above right:$N$] (N) at ($(A)+3*(AD)$);
    \draw[very thick,colorPrim] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \draw[ultra thick,colorSec,-latex'] (A) -- (M);
    \draw[ultra thick,colorTer,-latex'] (A) -- (N);
    \draw[thick,Fuchsia,dashed,shorten >=-6mm,shorten <=-6mm] (N) -- (M);
    \node[anchor=east,left,fill=white] at (19,1) {Sur cette figure, $ABCD$ est un parallélogramme};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Voir la figure ci-dessus pour la position des points $M$ et $N$.
  \item Prouvons que les points $M$, $C$ et $N$ sont alignés.
        \begin{enumerate}
          \item On a
                \begin{align*}
                  \V{AM}          & = \frac{3}{2}\V{AB}          &  & \longleftarrow \text{\lightfont Relation de Chasles sur }\V{AM}   \\
                  \V{AB} + \V{BM} & = \frac{3}{2}\V{AB}          &  & \longleftarrow \text{\lightfont Le but : faire apparaître }\V{BM} \\
                  \V{BM}          & = \frac{3}{2}\V{AB} - \V{AB} &  & \longleftarrow \text{\lightfont Réduction}                        \\
                  \V{BM}          & = \frac{1}{2}\V{AB}                                                                                 \\
                \end{align*}
          \item On a
                \begin{align*}
                  \V{AN}          & = 3\V{AD}                      &  & \longleftarrow \text{\lightfont Relation de Chasles sur }\V{AN}       \\
                  \V{AM} + \V{MN} & = 3\V{AD}                      &  & \longleftarrow \text{\lightfont Le but : faire apparaître }\V{MN}     \\
                  \V{MN}          & = 3\V{AD} - \V{AM}                                                                                        \\
                  \V{MN}          & = 3\V{AD} - \frac{3}{2}\V{AB}  &  & \longleftarrow \text{\lightfont Données : }\V{AM} = \frac{3}{2}\V{AB} \\
                  \V{NM}          & = -3\V{AD} + \frac{3}{2}\V{AB} &  & \longleftarrow \text{\lightfont On prend l'opposé }                   \\
                \end{align*}
          \item On a :
                \begin{align*}
                  \V{CM} & = \V{CD}+\V{DA}+\V{AM}      &  & \longleftarrow \text{\lightfont Relation de Chasles sur }\V{CM}           \\
                  \V{CM} & = \V{BA}-\V{AD}+\V{AM}      &  & \longleftarrow ABCD \text{ \lightfont parallélogramme : }   \V{CD}=\V{BA}  \\
                  \V{CM} & = -\V{AD}+\V{BA}+\V{AM}                                                                                    \\
                  \V{CM} & = -\V{AD}+\V{BM}            &  & \longleftarrow \text{\lightfont Relation de Chasles }                     \\
                  \V{CM} & = -\V{AD}+\frac{1}{2}\V{AB} &  & \longleftarrow \text{\lightfont Question 2a : }\V{BM} = \frac{1}{2}\V{AB} \\
                \end{align*}
                Prouver que $\V{CM} = -\V{AD}+\frac{1}{2}\V{AB}$.
          \item On a :
                \begin{align*}
                  \V{NM} & = -3\V{AD} + \frac{3}{2}\V{AB}                                                                             \\
                  \V{NM} & = 3\left(-\V{AD} + \frac{1}{2}\V{AB}\right)                                                                \\
                  \V{NM} & = 3\V{CM}                                   &  & \longleftarrow \text{\lightfont Voir question précédente} \\
                \end{align*}

                On en déduit que les vecteurs $\V{NM}$ et $\V{CM}$ sont colinéaires.
          \item Les vecteurs $\V{NM}$ et $\V{CM}$ sont colinéaires avec un point commun $M$.

                On en déduit que les points $M$, $C$ et $N$ sont finalement alignés.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}